**184. – Matthiola tristis** R. Br. – Plante vivace, à souche assez grêle ; tige de 10-30 cm, herbacée, feuillée à la base ; //feuilles étroites, //entières ou sinuées-dentées ; fleurs ferrugineuses-livides ou roussâtres, odorantes ; sépales bien plus longs que le pédicelle ; pétales oblongs ; lames du stigmate bossues sur le dos, mais sans cornes ; //siliques étalées-dressées, //ni comprimées, ni glanduleuses; graines ovales, petites, ailées.
Varie à souche grosse, à tiges courtes et nues, à siliques dressées et comprimées (M. valesiaca Gay).
Rochers et côteaux, dans le Sud-Est ; Alpes Maritimes, Var, Bouches-du-Rhône, Vaucluse, Savoie. – Europe méridionale, surtout méditerranéenne ; Asie occidentale ; Afrique septentrionale. = Mai-juillet.